主持9年的《大學生了沒》遭停播後，她一語戳破，台灣電視面臨窮途末路的真相…

工作消失的恐懼，這裡要說的並不是失業。而是你習以為常的一份工作、職業，它要從人類史上消失了。

二○一六年一月，世界經濟論壇達沃斯年會上，論壇創辦人兼執行主席施瓦布指出，人類的第四次工業革命已經來臨。

第四次工業革命所帶來的科技海嘯，首當其衝的是中產階級，未來五年，將有五百一十萬個工作會消失（延伸閱讀：當人工智慧、機器人取代人力後，我們還能做些什麼？）。

自從一九九○年以歌手身分出道，並在同一年接觸主持工作後，我在娛樂圈，也有二十六年之久了。

從最早在中視與倪敏然大哥、董至成大哥合作第一個週末大型綜藝開始，一路走來，歷經了華視、台視，又到衛星電視台，再經歷過有線電視草創到百花齊放，這二十六年來，走遍了九個電視台，做了三十多個節目，已經算是電視圈的老鳥。

電視台生態也從一開始的三台獨大，收視率動輒二十到三十以上，到有線電視一字排開一兩百台而收視率只要破一就算不錯的變化，台灣電視不管是在戲劇或綜藝，都還算在華人世界占有領頭羊的位置。

但從二十世紀末開始，中國電視台推出綜藝急速竄起，不論在製作或企畫的一日萬里，或是近年來《中國好聲音》《我是歌手》《最強大腦》，乃至於和韓國電視圈密切合作推出一系列的真人秀，台灣綜藝已漸漸式微，難望其項背。

於此同時，台灣電視圈人才也在九○年代末期大量移往中國交流合作，多如過江之鯽，幕後的瓦解崩落也可想而知。

另外，台灣的電視台早已習慣過去三台鼎立時的盛世，年終領個十幾、二十個月是理所當然。

有線電視瓜分廣告後，台內員工不再那麼好過，跟過去的收益比起來，縮減了大幅的利潤，對老闆來說，少賺就是賠。

於是，電視公司也不想再花大錢做節目，製作費能上百萬的預算已不復見。

電視台主管一坐下來也只顧著削減預算，而不問節目的創意、規模，更遑論早已蕩然無存的媒體社會責任和對這份工作的熱情。

在我剛出道的時候，真的還見識過大舞台、大道具、大卡司。

但這十年來，台灣的綜藝要不就是純外景、棚內規格也大多是發來賓聊天的「談話型」節目。（要稱談話型節目也太勉強，因為除了娛樂八卦，便是家庭雞毛蒜皮小事，毫無深度可言。）

就算是紅極一時的《超級星光大道》，也是在有限的預算下做出一點影響力，但看過《American Idol》或是《中國好聲音》《我是歌手》，就可知道舞台規模、樂隊編曲、音響設備、美術燈光、混音成音的天壤之別。

這幾年，收視率調查數字一直在下滑。（雖然這個調查方式一直有爭議，無奈台灣廣告客戶堅信不移。）

年輕觀眾更是大量轉移到網路收看不同內容，再加上電視台不停縮手，情願買別人現成的戲劇或綜藝來播而不願花大錢自製，惡性循環的狀況下，電視台已經大量裁員縮編，要砍節目也是從花費較高的下手（有些電視台居然還先砍主將，或具有高收視的節目。）

胸無大志、自廢武功，難怪台灣電視已面臨窮途末路。

雖然有些電視人不這麼認為，他們堅信就算網路直播有即時性，但精緻度和規模不足以匹敵電視節目，這種說法理論上是對的，但放眼台灣現狀，卻未必有實際執行面可以支撐。

在這個論調中，電視是可以做出更優化的內容。

而這個「可以」當然是指各方面的支持都必須最大化、最強化。當中包含了電視台或其他財源的大力投資─沒錢很難做出高端的視聽效果。

資深有經驗或是有創意敢衝的製作團隊─台灣已是鳳毛麟角，老人凋零、新人沒訓練的機會。

全新的收視率客觀調查，和具有使命感、責任感的電視台老闆─他要願意支持好節目（但收視未必叫座），願意不斷栽培幕前幕後人才，這樣才會使電視生態生生不息。

當然，地方有線系統業者拿走了下游端收視戶的月租費，使得上游製造內容的電視台無法實質獲益。

而有線業者可以切斷電視台的廣告而自行賣廣告，也使電視台收入銳減。

這樣一個畸形的現象卻無人敢整頓，怕也是各方勢力的暗中較勁，各霸山頭卻殺雞取卵的恐怖平衡。

(圖/圓神出版提供)
陶晶瑩：我是相信天命的，我天生就愛拿麥克風。(圖/圓神出版提供)

台灣電視圈，我服務了將近三十年的地方。

在二○一六年停掉手中的《大學生了沒》後，一個電視公務員面對漫無止盡的長假，不但是擔心自己的未來，更擔心電視台的消失。

當觀眾已經可以從網路上得到各種滿足，使用平台除了電腦還有手機、平板，試問，我們還要電視做什麼？

將來，電視就只會是個播放器。

而我們要看的內容可以來自各個網站，或是不同的製作團隊，你問問現在的年輕人，誰還會為了某個時段播出的電視節目飛奔回家，守在電視機前等待收看？想看什麼，只要用手機滑一滑，不出十秒，上知天文，下知地理，美洲的、歐洲的、亞洲的，運動類、藝文類、綜藝娛樂類、戲劇類、真人實境秀。想看什麼，就能立刻搜尋到手。

傳統媒體的被淘汰，速度之快，只在彈指之間。

真不知是電視台炒了我，還是我炒了電視台。

好多行業都係咁啦。

以前我都成日睇我猜.......
康熙來了，娛百

睇左好多年。女人我最大。 大學生了沒，我猜
當學普通話

陶子真係主持得好好 好鐘意睇佢主持